\documentclass[a4paper,oneside,openany,extrafontsizes,12pt]{memoir}

\usepackage[no-math]{fontspec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
%%% font spec
\setromanfont{Vollkorn}

% \setromanfont{OpenDyslexic}[
% Path=./OpenDyslexic/,
% Extension=.otf,
% UprightFont=*-Regular,
% ItalicFont=*-Italic,
% BoldFont=*-Bold,
% BoldItalicFont=*-Bold-Italic]
\setsansfont{Lato}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\definecolor{ThemeBlue}{RGB}{28,53,95}
\definecolor{ThemeGray}{RGB}{142,132,114}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{geometry}

\setulmarginsandblock{2.5cm}{2.5cm}{*}
\setlrmarginsandblock{2.5cm}{2.5cm}{*}
\checkandfixthelayout

\chapterstyle{hangnum}
\renewcommand{\chapnumfont}{\color{ThemeGray}\sffamily\Huge\bfseries}
\renewcommand{\chaptitlefont}{\color{ThemeBlue}\normalfont\Huge\bfseries}

\makeatletter
\makepagestyle{mypagestyle}
\makepsmarks{mypagestyle}{%
  \createmark{chapter}{both}{shownumber}{}{. \ }
  \createplainmark{toc}{both}{\contentsname}
  \createplainmark{lof}{both}{\listfigurename}
  \createplainmark{lot}{both}{\listtablename}
  \createplainmark{bib}{both}{\bibname}
  \createplainmark{index}{both}{\indexname}
  \createplainmark{glossary}{both}{\glossaryname}
}
\makeoddhead{mypagestyle}{\color{ThemeGray}\slshape\leftmark}{}{\color{ThemeBlue}\thepage}
\makeoddfoot{plain}{}{\color{ThemeBlue}\thepage}{}
\makeatother

\begin{document}
\pagestyle{mypagestyle}
\frontmatter

\begin{titlingpage}
  \newgeometry{margin=2.5cm}
  \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
    %%% 
    % .............................header
    %%% 
    \draw[draw=ThemeGray] ([xshift=2.5cm,yshift=-4cm]current page.north west) node (hst){} --([xshift=-2.5cm,yshift=-4cm]current page.north east) node (hen) {};
    \draw[draw=ThemeGray] ([xshift=7.5cm]hst.center)--([xshift=7.5cm,yshift=-.5cm]hst.center);
    \node[yshift=.2cm,xshift=-.5pt,anchor=south west,inner sep=0pt] at (hst) {\includegraphics[width=2cm]{logo-col.eps}};
    \node[yshift=-.2cm,anchor=north west,inner sep=0pt,text width=7.5cm,text=ThemeBlue] at (hst) {\scriptsize\scshape UNIVERSITÀ DEGLI STUDI \\\vspace{-.55\baselineskip}DELLA REPUBBLICA DI SAN MARINO};
    \node[yshift=-.2cm,xshift=.25cm,,anchor=north west, inner sep=0pt,text width=7.5cm,text=ThemeGray] at ([xshift=7.5cm]hst){\scriptsize\scshape DIPARTIMENTO DI SCIENZE UMANE \phantom{À}};
    %%% 
    % .................................body
    %%% 
    \node[text width=\textwidth,align=center] (h1) at ([yshift=-8cm]current page.north) {\large\bfseries Corso abilitante all'insegnamento nella Scuola Media Inferiore e Secondaria Superiore, Lingua Inglese ed Educazione Motoria nelle scuole di ogni ordine e grado};
    \node[text width=\textwidth,align=center] (h2) at ([yshift=-3cm]h1) {\large\bfseries\sffamily\itshape Anno Accademico 2021/2022};
    \node[text width=\textwidth,align=center] (title) at ([yshift=-4cm]h2) {\HUGE\bfseries\sffamily Relazione di Tirocinio};
    \node[text width=\textwidth,align=center] (subtitle) at ([yshift=-4cm]title) {\bfseries\sffamily Direttore e Responsabile\\ scientifico del Corso};
    \node[text width=\textwidth,align=center] (subsubtitle) at ([yshift=-1cm]subtitle) {\large\bfseries\sffamily\itshape Prof. Luigi Guerra};
    \node[inner sep=0pt,text width=\textwidth,align=center] (data) at ([yshift=-3cm]subsubtitle) {\bfseries\sffamily\centering\begin{tabularx}{\textwidth}{*3{>{\centering\arraybackslash}X}}Corsista& Supervisore& Docente accogliente\\ &&\\ \itshape Dott. Alessandro Rossi& \itshape Prof.ssa Manuela Fabbri & \itshape Prof. Mario Rossi\end{tabularx}};
    %%% 
    % ...........................footer
    %%% 
    \draw[draw=ThemeGray] ([xshift=2.5cm,yshift=2.5cm]current page.south west) node (fst) {} --([xshift=-2.5cm,yshift=2.5cm]current page.south east) node (fen) {};
    \draw[draw=ThemeGray] ([xshift=7.5cm]fst.center) node (ff) {} --([xshift=7.5cm,yshift=-.5cm]fst.center);
    \draw[draw=ThemeGray] ([xshift=11.5cm]fst.center)node (fs) {} --([xshift=11.5cm,yshift=-.5cm]fst.center);
    \node[yshift=-.2cm, anchor=north west,inner sep=0pt,text width=7.5cm, text=ThemeGray] at (fst.center) {\scriptsize Viale Onofri, 87\\\vspace{-.5\baselineskip} 47890 San Marino Città};
    \node[yshift=-.2cm, xshift=-.25cm,anchor=north east,inner sep=0pt,text width=2.5cm, text=ThemeGray] at (ff.center) {\scriptsize Repubblica\\\vspace{-.5\baselineskip}di San Marino};
    \node[yshift=-.2cm,xshift=.25cm,anchor=north west,inner sep=0pt,text width=5cm, text=ThemeGray] at (ff.center) {\scriptsize tel. +378 0549 887007};
    \node[yshift=-.2cm,xshift=.25cm,anchor=north west,inner sep=0pt,text width=5cm, text=ThemeGray] at (fs.center) {\scriptsize \href{mailto:dsu@unirsm.sm}{dsu@unirsm.sm}\\\vspace{-.5\baselineskip} \href{https://www.unirsm.sm/dsu}{www.unirsm.sm/dsu}};
  \end{tikzpicture}
  \restoregeometry
\end{titlingpage}
\tableofcontents

\chapter{Introduzione}
\lipsum[1-25]

\mainmatter
\chapter{Test}
\lipsum[4-30]
\chapter{Secondo test}
\lipsum[70-87]
\appendix
\chapter{Allegati}
\lipsum[11-20]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[draw=black, line width=1pt] (0,0) circle (3cm);
\draw[fill=black] (0,0) circle (1pt) node[below]{$O$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\backmatter
\end{document}
